\documentclass[type=master]{fduthesis}
\usepackage{pdfpages} 
\usepackage{subfigure}
\usepackage{graphics}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{ctex}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
% \usepackage{pdfpages}
% \usepackage[AutoFakeBold=true, AutoFakeSlant=true]{xeCJK}

% 引用
\newcommand\myfont[1]{
    \textit{“#1”}
}

% \usepackage{cite}

% 模板选项：
%   type = doctor|master|bachelor  论文类型，默认为本科论文
%   oneside|twoside                论文的单双面模式，默认为 twoside
%   draft = true|false             是否开启草稿模式，默认关闭
% 带选项的用法示例：
%   \documentclass[oneside]{fduthesis}
%   \documentclass[twoside, draft=true]{fduthesis}
%   \documentclass[type=bachelor, twoside, draft=true]{fduthesis}

\fdusetup{
  % 参数设置
  % 允许采用两种方式设置选项：
  %   1. style/... = ...
  %   2. style = { ... = ... }
  % 注意事项：
  %   1. 不要出现空行
  %   2. “=” 两侧的空格会被忽略
  %   3. “/” 两侧的空格不会被忽略
  %   4. 请使用英文逗号 “,” 分隔选项
  %
  % style 类用于设置论文格式
  style = {
    font = lm,
    % 西文字体(包括数学字体)
    % 允许选项：
    %   font = garamond|libertinus|lm|palatino|times|times*|none
    %
    % cjk-font = fandol,
    % 中文字体
    % 允许选项：
    %   cjk-font = adobe|fandol|founder|mac|sinotype|sourcehan|windows|none
    %
    % 注意：
    %   1. 中文字体设置高度依赖于系统。各系统建议方案：
    %        windows：cjk-font = windows
    %        mac：    cjk-font = mac
    %        linux：  cjk-font = fandol(默认值)
    %   2. 除 fandol 和 sourcehan 外，其余字体均为商用字体，请注意版权问题
    %   3. 但 fandol 字体缺字比较严重，而 sourcehan 没有配备楷体和仿宋体
    %   4. 这里中西文字体设置均注释掉了，即使用默认设置：
    %        font     = times
    %        cjk-font = fandol
    %   5. 使用 font = none / cjk-font = none 关闭默认字体设置，需手动进行配置
    %
    font-size = -4,
    % 字号
    % 允许选项：
    %   font-size = -4|5
    %
    fullwidth-stop = false,
    % 是否把全角实心句点 “．” 作为默认的句号形状
    % 允许选项：
    %   fullwidth-stop = catcode|mapping|false
    % 说明：
    %   catcode   显式的 “。” 会被替换为 “．”(e.g. 不包括用宏定义保存的 “。”)
    %   mapping   所有的 “。” 会被替换为 “．”(使用 LuaLaTeX 编译则无效)
    %   false     不进行替换
    %
    % footnote-style = pifont,
    % 脚注编号样式
    % 允许选项：
    %   footnote-style = plain|libertinus|libertinus*|libertinus-sans|
    %                    pifont|pifont*|pifont-sans|pifont-sans*|
    %                    xits|xits-sans|xits-sans*
    %
    hyperlink = none,
    % 超链接样式
    % 允许选项：
    %   hyperlink = border|color|none
    %
    hyperlink-color = default,
    % 超链接颜色
    % 允许选项：
    %   hyperlink-color = default|classic|elegant|fantasy|material|
    %                     business|science|summer|autumn|graylevel|prl
    % 默认与西文字体保持一致
    %
    bib-backend = bibtex,
    % 参考文献支持方式
    % 允许选项：
    %   bib-backend = bibtex|biblatex
    %
    % bib-style = plain,
    % 参考文献样式
    % 允许选项：
    %   bib-style = author-year|numerical|<其他样式>
    % 说明：
    %   author-year  著者—出版年制
    %   numerical    顺序编码制
    %   <其他样式>   使用其他 .bst(bibtex)或 .bbx(biblatex)格式文件
    %
    % cite-style = {},
    % 引用样式
    % 默认为空，即与参考文献样式保持一致
    % 仅适用于 biblatex；如要填写，需保证相应的 .cbx 格式文件能被调用
    %
    bib-resource = {bibliography.bib},
    % 参考文献数据源
    % 可以是单个文件，也可以是用英文逗号 “,” 隔开的一组文件
    % 如果使用 biblatex，则必须明确给出 .bib 后缀名
    %
    % logo = {fudan-name.pdf},
    % 封面中的校名图片
    % 模版已自带，通常不需要额外配置
    %
    % logo-size = {0.5\textwidth},      % 只设置宽度
    % logo-size = {{}, 3cm},            % 只设置高度
    % logo-size = {8cm, 3cm},           % 设置宽度和高度
    % 设置校名图片的大小
    % 通常不需要调整
    %
    auto-make-cover = true
    % 是否自动生成论文封面(封一)、指导小组成员名单(封二)和声明页(封三)
    % 除非特殊需要(e.g. 不要封面)，否则不建议设为 false
  },
  %
  % info 类用于录入论文信息
  info = {
    title = {面向日常健康的面诊系统的设计与实现},
    % 中文标题
    % 长标题建议使用 “\\” 命令手动换行(不是指在源文件里输入回车符，当然
    % 源文件里适当的换行可以有助于代码清晰)：
    %   title = {最高人民法院、最高人民检察院关于适用\\
    %            犯罪嫌疑人、被告人逃匿、死亡案件违法所得\\
    %            没收程序若干问题的规定},
    %
    title* = {Design and Implementation of a Face Diagnose System for Everyday Health},
    % 英文标题
    %
    author = {秦贤康},
    % 作者姓名
    %
    % author* = {Your name},
    % 作者姓名(英文 / 拼音)
    % 目前不需要填写
    %
    supervisor = {丁向华\quad 副教授},
    % 导师
    % 姓名与职称之间可以用 \quad 打印一个空格
    %
    major = {计算机应用技术},
    % 专业
    %
    department = {计算机科学与技术},
    % 院系
    %
    student-id = {17210240182},
    % 专硕
    %
    degree = professional,
    % 作者学号
    %
    % date = {2019 年 1 月 1 日},
    % 日期
    % 注释掉表示使用编译日期
    %
    % secret-level = ii,
    % 密级
    % 允许选项：
    %   secret-level = none|i|ii|iii
    % 说明：
	%   none  不显示密级与保密年限
    %   i     秘密
    %   ii    机密
    %   iii   绝密
    %
    % secret-year = {五年},
    % 保密年限
    % secret-level = none 时该选项无效
    %
    instructors = {
      {顾\quad 宁 \quad 教\quad 授},
      {张\quad 亮 \quad 教\quad 授},
      {丁向华 \quad 副教授},
      {卢\quad 暾 \quad 副教授}
    },
    % 指导小组成员
    % 使用英文逗号 “,” 分隔
    % 如有需要，可以用 \quad 手工对齐
    %
    keywords = {人机交互, 面诊系统, 日常健康},
    % 中文关键字
    % 使用英文逗号 “,” 分隔
    %
    keywords* = {HCI, face diagnosis system, everyday health},
    % 英文关键字
    % 使用英文逗号 “,” 分隔
    %
    clc = {TP3}
    % 中图分类号
  }
}

\lstset{
  numbers=left, %设置行号位置
  numberstyle=\tiny, %设置行号大小
  keywordstyle=\color{blue}, %设置关键字颜色
  commentstyle=\color[cmyk]{1,0,1,0}, %设置注释颜色
  frame=shadowbox, %设置边框格式
  escapeinside=``, %逃逸字符(1左面的键)，用于显示中文
  %breaklines, %自动折行
  extendedchars=false, %解决代码跨页时，章节标题，页眉等汉字不显示的问题
  xleftmargin=2em,xrightmargin=2em, aboveskip=1em, %设置边距
  tabsize=4, %设置tab空格数
  showspaces=false %不显示空格
}


\begin{document}
% \includepdf[pages={1,1}]{ncover.pdf}  % 嵌入封面
% \raggedbottom
% 这个命令用来关闭版心底部强制对齐，可以减少不必要的 underfull \vbox 提示，但会影响排版效果

\frontmatter
% 前置部分包含目录、中英文摘要以及符号表等

\tableofcontents
% 目录

\begin{abstract}

% 面向日常健康场景的面诊系统设计与实现

随着经济高速发展、人们生活节奏日渐加快以及养生意识逐步提高，越来越多的人开始关注自己的健康问题。
近些年移动设备日渐普及和人工智能技术的快速发展，出现了大量的支持人们进行自我诊断和健康管理的技术，其中就包括面诊技术。
面诊技术，即通过读取人的面部信息获取相关特征进而大致判断人的健康状况的技术。
本文主要关注基于面诊技术的面诊系统在日常健康场景下如何设计与实现的问题。
目前已有的面诊系统主要是面向诊所医院等专业环境，不适合在日常健康场景下使用，面向日常健康场景下的面诊系统如何设计还存在诸多挑战。
将面诊技术从专业的诊所环境应用到日常健康场景，能在一定程度上缓解当前整体公共医疗资源不足的压力，帮助人们更加健康地生活。

本文探索了面向日常健康场景中的面诊系统设计与实现，主要工作如下:

1.利用技术探针方法揭示面诊技术应用在日常健康场景下存在的交互设计问题。
技术探针是人机交互领域中一种用户参与的设计方法，该方法能够把用户带到真实的场景中来收集用户相关信息。
目前人机交互虽有不少关于日常健康管理的研究，但还没有关于基于面部信息进行健康管理的系统设计。
为了解决当前面诊系统不能应用到日常健康场景的问题，本文实现了一个用于探索面诊系统在日常场景下的交互设计方法：开发出云中医应用作为技术探针，招募用户在其日常生活中进行为期3周的实地试用，并对他们使用前后的体验进行深度用户访谈。
定性分析转录成文字后的访谈资料，发现了面诊技术在日常健康场景下会遇到持续使用、实用性、敏感性、情绪与信赖相关的交互设计问题，以及用户设备多样性带来的稳定性问题等方面的问题。

2.针对之前发现的面诊技术应用于日常健康场景存在的设计问题，提出了相应的系统交互设计方案。
在交互设计层面，初步提出了对应的设计策略：增加系统可解释性、提高日常可用性，以解决系统实用性和用户信赖的问题；
在系统设计层面，提出了一个通用的面诊系统设计，为当前众多类别的面诊系统设计提供了统一的解决方案，并通过相应的模块设计解决了相关的系统设计问题：
通过跨平台和模型服务化解决用户设备多样性和系统性能及稳定性问题；通过诊断任务拆分和管理解决系统可解释性问题，同时提高资源利用率；
通过基于有向无环图的模型管理，解决面诊算法更新迭代的问题。

3.实现了面向日常健康的面诊系统设计方案并进行验证。
基于日常健康场景中的面诊系统设计方案，本文使用mui和容器化的方案对系统进行了实现。最后通过系统性能分析和用户体验评估两个实验，分别进行了验证。

\end{abstract}

\begin{abstract*}

With the rapid development of economy, people nowadays have a faster life pace and growing concern on health issues. With the increasing advancement and popularity of mobile devices, more and more mobile applications for everyday health are being explored, including intelligent health diagnosis applications based on Face Reading Technologies (FRT). However, so far, while FRT based intelligent health diagnosis applications are technically feasible to be used on mobile devices in everyday settings, so far their uses are mainly limited to clinic settings. At the same time, although there is extensive work on everyday health management in the field of human-computer interaction (HCI), the work mainly focuses on persuasiveness for user health behavior change and how to help them better manage chronic diseases. It is still underexplored how FRT based intelligent health diagnosis applications should be designed for everyday health.
To address such a gap, this thesis explores how to design FRT based health diagnosis applications to be integrated in everyday settings. The major work is as follows: 

1.	Qualitative research on face reading technologies in everyday health using technology probes. We conducted a qualitative research to explore the issues of face reading technologies in everyday health and proposed our design implications: Sustainable Everyday Use of Health Technologies, Transparency for Reliability Assessment and Striking a Balance for Everyday Use. 

2.	System design of Face diagnosis system for everyday health. 
In interaction design, the corresponding design strategy was proposed: increase the interpretability of the system and improve the daily usability, so that we can enhance the practicality and user's trust of the system;
In system design, we designed a diagnosis system with cross-platform, distributed model, diagnosis task decomposition and management based on DAG, which improves the stability of the face diagnosis system and able to response to large-scale case, which can also reduce the cost of model iteration, and provide a unified solution for the design of many types of face diagnosis systems.

3.	Implementation and verification of the system design.
Based on cross-platform design, face diagnosis model management, diagnosis task task decomposition and other modules, we solved the stability and performance problems caused by the differences of user's equipment; In interactive design, we increased system interpretability and daily usability. Finally, two experiments of system performance analysis and user experience evaluation were conducted and verified our system.


\end{abstract*}

% \begin{notation}
%   $x$                          & 坐标        \\
%   $p$                          & 动量        \\
%   $\psi(x)$                    & 波函数      \\
%   $\langle x |$                & 左矢(bra) \\
%   $| x \rangle$                & 右矢(ket) \\
%   $\langle\alpha|\beta\rangle$ & 内积        \\
% \end{notation}
% 符号表
% 语法与 LaTeX 表格一致：列用 & 区分，行用 \\ 区分
% 如需修改格式，可以使用可选参数：
%   \begin{notation}[ll]
%     $x$ & 坐标 \\
%     $p$ & 动量
%   \end{notation}
% 可选参数与 LaTeX 标准表格的列格式说明语法一致
% 这里的 “ll” 表示两列均为自动宽度，并且左对齐
% \includepdf{cover.pdf}
\mainmatter



% 1.背景介绍
\include{chapters/intro}
% 2.相关工作
\include{chapters/relatework}
% 3.前期用户研究
\include{chapters/user_study}
% 4.系统设计与实现
\include{chapters/system}
% 5.实验与评估
\include{chapters/experiment}
% 6.总结
\include{chapters/conclution}

\backmatter
% 后置部分包含参考文献、声明页(自动生成)等

\small
% \bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliography}

% % 打印参考文献列表

\normalsize
% 致谢
% \include{chapters/ack}

\end{document}
