\chapter{相关工作}

\section{日常健康技术的交互研究}

在人机交互领域，国内外有大量的关于如何设计健康相关的交互研究。从研究的出发点来看，可以分为慢性病管理和鼓励用户健康生活方式的研究。

在慢性病管理方面，当前研究主要是关于各种类型的慢性病的长期管理和追踪技术，提高用户在患病状态下的生活品质。
如 Lena Mamykina \cite{mamykina2008mahi:}等人开发了一个名为MAHI的应用，通过蓝牙和传统的血糖仪进行通信，
提供了血糖记录的功能，并且允许用户之间在平台上互相交流等，能够大大鼓励用户实现血糖管理目标如控制饮食。
Kiyoshi Yasuda \cite{yasuda2009remote}则研究了如何设计与痴呆病人的远程通讯系统，帮助痴呆病人与家人进行沟通，提高痴呆病人在家保持情绪稳定的时间。
Amid Ayobi 等\cite{ayobi2017quantifying} 通过对多发性硬化病人的日常检测应用的研究，发现日常健康技术可以帮助提高病人的日常控制意识，而不只是检测疾病相关的指标。
在精神健康方面，Jakob E. Bardram等 \cite{bardram2013designing}探索了如何设计检测双相情感障碍症的日常应用。

在鼓励用户健康生活方面，主要是对各类检测系统的交互研究。检测系统主要是对用户的各种健康比较相关的指标，如睡眠，心态，血压进行检测和记录，能够让用户得到关于自己健康情况的一个反馈。
在用户处于健康或者亚健康的情况下，指导用户更加健康地生活。 
Yuma Inagawa  \cite{Inagawa2013A} 开发了一个营养管理和检索系统，根据用户的喜好给出推荐的菜单，用户也可以给出对应的反馈，以此来培养用户健康的饮食习惯。
Stephen Purpura \cite{purpura2011fit4life} 设计了一个鼓励用户减肥的系统fit4life,  而Lullaby  \cite{kay2012lullaby} 是Matthew Kay等人利用光线、声音、温度、运动等传感器，用于研究干扰用户睡眠因素的系统。

总结上述的研究我们发现，当前关于日常健康交互技术的研究有很多，涉及各种疾病已经各种健康评估和检测的方法，但是目前还缺乏关于如何设计基于面部信息进行健康评估的研究。

\section{健康诊断信息化技术}

目前的健康诊断相关技术，大多数还是停留在理论阶段或者应用在医疗环境下。
在医用器械研究方面，面诊仪如道生面诊仪\cite{邸丹2016手持式舌象仪的研制}是目前某些医院用来采集面部信息的设备，需要在中医医师的指导下，进行舌相面色诊断信息采集的设备，供中医医师进行判断;
 同样，舌诊仪\cite{李丹溪2017舌诊仪的发展及其在舌诊客观化研究中的应用现状} 和脉诊仪 \cite{牛婷婷2017脉诊仪}虽然在电脑端会提供一些自动化分析的功能，但主要还是设计为辅助医师进行诊断的工具。
 Yasmina Andreu-Cabedo  \cite{andreu2015mirror}则开发了一款放在家庭室内环境的镜子，通过采集面部表情信息和体温，检测与心血管疾病相关的户疲劳，压力和焦虑等特征， 让用户能够监测自己的健康情况，并根据量身定制的健康指南来改善用户的生活方式。
 在后续的用户调研表明\cite{coppini2017user} 他们的原型系统被大多数用户所接受： 虽然测试过程非常耗时，大多数研究中的志愿者仍然很愿意完成和按计划进行实验，部分志愿者考虑了系统给出健康指南，甚至因此改变了自己的生活方式。
与本文工作相关的是云中医\cite{Zhang2018Study}，本文也是使用云中医作为技术探针\cite{Hutchinson2003Technology}， 它是一个放在诊所或者社区，可供用户进行中医面诊的系统。

以上提到的健康诊断技术，主要的实际应用场景还是局限在医疗诊所环境下，没有为日常使用而设计。

% 对研究现状进行展开,详细介绍
% \section{基于中医的健康诊断技术}

% 目前基于中医的健康诊断信息技术的研究，很多应用场景都是在局限在医院及诊所场景下。目前的医疗信息系统，主要可以分为一下几个方向：
% 医疗数据采集，医疗数据存储，诊断数据管理如电子病历系统，医护信息系统，电子影像系统等。

% 按照研究性质也可划分为新的算法研究和硬件应用研究，算法研究如基于肤色的肝病判别方法，硬件研究如面诊仪，舌诊仪等。

% 当前的基于中医的健康诊断技术研究的局限性在于，大多数系统或者应用只能应用在诊所环境，不方便用户在日常环境下使用。

% \section{日常健康技术}

% 在人机交互领域，如何更好地设计健康相关的技术和应用，也一直是研究的热点。

% 和诊断技术研究不同，近几年人机交互研究可以大致分类两类： 第一类是在用户没有生病的情况下，鼓励用户进行日常健康的方式, 如更好地锻炼，饮食，睡眠等。健康监测和跟踪系统的主要作用，就是能够让用户得到关于自己健康的反馈。目前这类健康检测系统监测的指标主要是

% 第二类则是关于慢性病的长期管理和追踪技术，提高用户的生活品质。
% 如糖尿病\cite{mamykina2008mahi:}, 痴呆\cite{yasuda2009remote}, 多发性硬化\cite{ayobi2017quantifying},
% 双向情感障碍症\cite{bardram2013designing}，以及多种慢性病的管理\cite{nunes2015self-care}。

% 很多都是日常的
        
% 没有生病，鼓励健康生活方法

% 慢性病管理

% 在人机交互领域，更好地设计健康追踪技术和应用，一直是研究的热点。在以往的研究中，大多数研究者探索了糖尿病，高血压等慢性病追踪技术。


% 但是，目前的研究还没有涉及到给予面部舌部特征进行健康评估的技术。

% \section{智能系统的透明化}

% AI 解释性相关的做法

% context-aware
% 推荐-

% 考虑到诊断的特殊环境，用户没有专业背景，场景不一样


% 类似系统设计

% 基于数字化全科诊断的健康云服务平台关键技术研究 梅仁友 东南大学 （一个用来做数据挖掘的平台？  没有系统对比，只有功能测试）

% 中医多诊信息采集系统的设计与实现 肖赛 华中科技大学

% 健康云平台的建设与实践

